% Created 2019-11-13 mer. 16:34
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[frenchb, french]{babel}
\usepackage[a4paper,left=10mm,right=10mm,top=5mm,bottom=5mm]{geometry}
\author{Thierry}
\date{\today}
\title{Projet Station Météo}
\hypersetup{
 pdfauthor={Thierry},
 pdftitle={Projet Station Météo},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.2.3)}, 
 pdflang={French}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\newpage

\section{Expression des besoins}
\label{sec:org0e23291}
\subsection{Exigences fonctionnelles principales}
\label{sec:org1680d71}
Guidé par \href{http://makerspace56.org/projet-personnel-2019-station-meteo-retro-futuriste}{les objectifs}, reformulons ceux-ci en termes d'\textbf{exigences
fonctionnelles}.  celles-ci, exprimées bien peu poétiquement, doivent
être cohérentes, non ambiguës et vérifiables afin de permettre par la
suite de tester le résultat projet par rapport aux attentes initiales.

Il s'agit avant tout de \textbf{recueillir des données} et de \textbf{les
transmettre} pour permettre leur visualisation.
\subsubsection{Données à recuillir}
\label{sec:org6a34ac6}
Les données à recueillir sont :
\begin{itemize}
\item la température,
\item l'indice d'hygrométrie,
\item la pression atmosphérique,
\item la vitesse du vent,
\item la direction du vent,
\item la pluviométrie,
\item l'état de la couverture nuageuse,
\item l'état de l'ensoleillement.
\end{itemize}


Ces données seront recueillies tant sous forme analogique
(informations visuelles) que sous forme numérique.

Les informations visuelles seront dans la mesure du possible
traitées pour obtenir une valeur numérique.

On disposera donc de deux source d'informations numériques : des
informations natives (obtenues par un composant spécialisé) et des
informations reconstruites (à partir des informations visuelles).
\begin{enumerate}
\item Informations visuelles
\label{sec:org8ebaef3}
Devront être restituées les \textbf{photographies} 
\begin{itemize}
\item du \textbf{thermomètre}
\item de l'\textbf{hygromètre}
\item du \textbf{baromètre}
\item du \textbf{ciel} en évitant les arbres et autres objets (à l'exception
des oiseaux bien sûr).
\end{itemize}
\item Informations numériques
\label{sec:org2ea3f67}
\begin{itemize}
\item Les informations visuelles ci-dessus seront traitées pour obtenir :
\begin{itemize}
\item une valeur pour la \textbf{\href{http://www.meteofrance.fr/publications/glossaire/154090-temperature}{température}}
\item une valeur pourl'indice d'\textbf{\href{http://www.meteofrance.fr/publications/glossaire/152198-hauteur-de-precipitation}{hygrométrie}}
\item une valeur pour la \textbf{\href{http://www.meteofrance.fr/publications/glossaire/153309-pression-atmospherique}{pression atmosphérique}}
\item une valeur pour la \textbf{couverture nuageuse}
\item une valeur pour la \textbf{luminosité extérieure}
\end{itemize}
\item En parallèle un composant spécifique sera interrogé pour
obtenir des valeurs nativement numériques pour
\begin{itemize}
\item la \textbf{température}
\item l'\textbf{hygrométrie}
\item la \textbf{pression atmosphérique}
\item la \textbf{luminosité extérieure}
\end{itemize}
\item des équipements dédiés devront permettre de déterminer :
\begin{itemize}
\item la \textbf{\href{http://www.meteofrance.fr/publications/glossaire/152198-hauteur-de-precipitation}{hauteur de précipitation}}
\item la \textbf{\href{http://www.meteofrance.fr/publications/glossaire/154695-vitesse-du-vent}{vitesse du vent}}
\item la \textbf{\href{http://www.meteofrance.fr/publications/glossaire/150367-direction-du-vent}{direction du vent}}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection{Précision et fréquences de relevé des données}
\label{sec:orge4dc4fe}

On récapitule les informations dans le tableau ci-dessous :

\begin{center}
\begin{tabular}{lllrrrll}
Type & Donnée & Unité & Valeur min & Valeur Max & Pas & Relevé & \\
\hline
Analogique & Photographies & NA & NA & NA & NA & 1/h & \\
\hline
Numérique & Température & °C & -8 & 37 & 1 & 1/h & \\
 & Humidité relative & \% & 0 & 100 & 1 & 1/h & \\
 & Pression atmosphérique & hPa & 900 & 1035 & 5 & 1/h & \\
 & Hauteur de précipitation & mm/h & 0 & 5000 & 1 & 1/h & \\
 & Vitesse du vent & km/h & 0 & (?) & (?) & 1/10min & \\
 & Direction du vent & ° & 0 & 360 & 45 & 1/10min & \\
 & Couverture nuageuse & \% & 0 & 100 & 1 & 1/h & \\
 & Indice de luminosité & (?) &  &  &  &  & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\subsubsection{Affichage}
\label{sec:org873b637}
Les données recueillies seront rendues accessible sous forme d'un
document web public.

L'écran initial présentera les données sous forme analogiques :
\begin{itemize}
\item une photographie du baromètre
\item une photographie des deux thermomètres
\item une photographie de l'hygromètre
\item une rose des vents indiquant la direction du vent
\item une manche à air indiquant la force du vent
\item une une image numérisée d'un \href{https://fr.wiktionary.org/wiki/udomètre}{udomètre} pour indiquer la hauteur
de précipitation.
\item une photo du ciel
\item un galvanomètre présentera la luminosité
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{chapitres/images/exemple.jpg}
\end{center}

Au clic sur un instrument, l'écran présentera l'accès aux données
historiques des relevés :
\begin{itemize}
\item Les \textbf{données historiques de température, humidité, pression
atmosphérique, pluviométrie, luminosité et nébulosité} seront
consultables sous forme d'un graphe de valeurs, zoomable de
l'heure à l'année.
\item Les \textbf{données historiques de vitesse et direction du vent} seront
consultables sous forme d'un graphe polaire mettant en avant
vitesse et direction, zoomable de l'heure à l'année.
\end{itemize}


\subsection{Exigences fonctionnelles optionnelles}
\label{sec:orgcf0cf40}
\begin{itemize}
\item En cas de \href{http://www.meteofrance.fr/publications/glossaire?articleId=153540}{rafale}, une mesure exceptionnelle pourrait être prise.
\item En cas de changement soudain de la direction du vent, une mesure exceptionnelle pourrait être faite.
\item La luminosité pourrait être exprimée en lumens.
\end{itemize}

\section{Calendrier prévisionnel}
\label{sec:org2dedd2a}
\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
Tâche & Début & Fin & État\\
\hline
Définition des besoins & Août 2019 & début Novembre 2019 & OK\\
Rédaction du calendrier prévisionnel & Novembre 2019 & Juillet 2021 & OK\\
\hline
Choix des composants & Septembre 2019 & fin Décembre 2019 & \\
Documentation composants & Novembre 2O19 & Novembre 2019 & \\
Choix des fournisseurs & Septembre 2019 & fin Décembre 2019 & \\
Approvisionnement & Septembre 2019 & fin Décembre 2019 & \\
\hline
Outils conception & Novembre 2O19 & Novembre 2019 & \\
Ouitls de programmation & Novembre 2O19 & Novembre 2019 & \\
\hline
Prototype & Septembre 2019 & fin Janvier2019 & \\
- Girouette & Novembre 2019 & Novembre 2019 & \\
- Mesures numériques T/H/P & Novembre 2019 & Novembre 2019 & \\
- Anémomètre & Décembre 2019 & Décembre 2019 & \\
- Pluviomètre & Janvier 2020 & Janvier 2020 & \\
- Photographie appareillages & Février 2020 & Février 2020 & \\
- Traitement photos appareillages & Février 2020 & Mars 2020 & \\
\hline
Tests & Novembre 2019 & fin Mai 2020 & \\
Conception amendée et précisée & Novembre 2019 & fin Mai 2020 & \\
\hline
Fabrication & Octobre 2019 & fin Juin 2020 & \\
- Abri haut & Octobre 2019 & fin Novembre 2019 & \\
- Abris bas & Janvier 2020 & fin Février 2020 & \\
- Girouette & Janvier 2020 & fin Février 2020 & \\
- Anémomètre & Février 2020 & fin Mars 2020 & \\
- Boîtier étanche bas & Mars 2020 & fin Avril 2020 & \\
- Boîtier étanche haut & Avri 2020 & fin Mai 2020 & \\
\hline
Déploiement et tests finaux & Juillet 2020 & fin Août 2020 & \\
\hline
Tests en situation & fin Août 2020 & Juillet 2021 & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Composants}
\label{sec:org365b307}
\subsection{Choix}
\label{sec:org35e1953}
\subsubsection{BME 280}
\label{sec:org5164151}
Pour les mesures T/H/P numériques
\subsubsection{LIS3MDL}
\label{sec:orgceec7f6}
Pour la girouette
\subsubsection{Module ESP32 DevKit V1}
\label{sec:orgd05665f}
\subsubsection{Module LoRa}
\label{sec:orgf60ec75}
[à choisir]
\subsubsection{Raspberry Pi modèle B}
\label{sec:org8020b40}

\subsection{Fournisseurs}
\label{sec:org0b28324}
\begin{itemize}
\item Gotronic
\item MakerShop.de
\item Element 14
\end{itemize}
\subsection{Documentation}
\label{sec:org92f5360}

\section{Outils de conception et de programmation}
\label{sec:org6f74b0f}
\begin{itemize}
\item seront utilisées mon matériel personnel ainsi que celui disponible au FabLab
\item des demandes d'échange de matériel ou de récupération de matériel usagé ou inutilisé seront faites
\item la programmation reposera sur le cadre de développement Arduino/ESP32, le langage python du Raspberry Pi.
\item le code sera réalisé selon les préceptes de la programmation lettrée de Knuth.
\end{itemize}
\section{Conception}
\label{sec:orga8fa34e}
\subsection{Premières idées}
\label{sec:orgc35881d}
\subsubsection{Réalisation des mesures}
\label{sec:orgbd30bd1}
\begin{enumerate}
\item Mesure de température
\label{sec:orge9e849a}
La température sera capturée trois façons (la dernière étant optionnelle):
\begin{itemize}
\item de façon numérique
\item de façon analogique, donnant ainsi son titre au projet, en prenant une photo d'un thermomètre classique
\item de façon numérique par traitement de l'image ci-dessus
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Matériel nécessaire & Logiciel à développer\\
\hline
Un thermomètre numérique & Une fonction extrayant la valeur de la température\\
Un thermomètre analogique & \\
Un appareil photo numérique & Une fonction retournant une photo du thermomètre\\
Un matériel pour traiter la photo & Une fonction extrayant de la photo la valeur de la température\\
\end{tabular}
\end{center}

\item Mesure d'humidité
\label{sec:org98d3122}
L'humidité sera capturée trois façons (la dernière étant optionnelle):
\begin{itemize}
\item de façon numérique
\item de façon analogique en prenant une photo d'un hygromètre classique
\item de façon numérique par traitement de l'image ci-dessus
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Matériel nécessaire & Logiciel à développer\\
\hline
Un hygromètre numérique & Une fonction extrayant la valeur de l'humidité\\
Un hygromètre analogique & \\
Un appareil photo numérique & Une fonction retournant une photo de l'hygromètre\\
Un matériel pour traiter la photo & Une fonction extrayant de la photo la valeur de l'humidité\\
\end{tabular}
\end{center}

\item Mesure de pression atmosphérique
\label{sec:org8989460}
La pression atmosphérique sera capturée trois façons (la dernière étant optionnelle):
\begin{itemize}
\item de façon numérique
\item de façon analogique, en prenant une photo d'un baromètre
\item de façon numérique par traitement de l'image ci-dessus
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Matériel nécessaire & Logiciel à développer\\
\hline
Un baromètre numérique & Une fonction extrayant la valeur de la pression atmosphérique\\
Un baromètre analogique & \\
Un appareil photo numérique & Une fonction retournant une photo du baromètre\\
Un matériel pour traiter la photo & Une fonction extrayant de la photo la valeur de la pression atmosphèrique\\
\end{tabular}
\end{center}

\item Mesure de pluviométrie
\label{sec:orgd3788b6}


\item Mesure de la vitesse du vent
\label{sec:orgcde1fe4}
La base sera une anémomètre à godets classique, les godets seront
fabriqués à partir de balles de ping-pong ou de capsules de café
usagées.  Pour récupérer la mesure, plusieurs possibilités sont
actuellement à l'étude :

\begin{itemize}
\item un générateur de courant (dynamo)
\item un compte tour à base de LED optique et d'une photorésistance
\item un compte tout à base de LED infra-rouge et d'un phototransistor adapté
\item un compte tour à base d'ILS et d'un aimant
\item un encodeur rotatif
\end{itemize}

Un roulement à bille sera utilisé pour faciliter la rotation.

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Matériel nécessaire & Logiciel à développer\\
\hline
Un roulement à bille & \\
Une tige en métal creux & \\
Un élément rotatif à trois ou quatre godets & Une fonction relevant la vitesse du vent périodiquement\\
un \textbf{--Composant à déterminer--} & Une fonction relevant la vitesse du vent en cas de déplacement soudain\\
\end{tabular}
\end{center}


\item Mesure de la direction du vent
\label{sec:org7db81b3}
La base sera une girouette classique, de forme restant à déterminer.
Pour récupérer la direction, plusieurs possibilités sont actuellement à l'étude :
\begin{itemize}
\item un magnétomètre
\item un potentiomètre rotatif
\item un capteur à base de LED et d'un phototransistor
\end{itemize}

Un roulement à bille sera utilisé pour faciliter la rotation.


\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Matériel nécessaire & Logiciel à développer\\
\hline
Un roulement à bille & \\
Une tige en métal & \\
Un fanal de forme à déterminer & Une fonction relevant la direction du fanal périodiquement\\
un \textbf{Composant à déterminer} & Une fonction relevant la direction du fanal en cas de déplacement soudain\\
\end{tabular}
\end{center}

\item Mesure de la luminosité
\label{sec:org3929c06}
La luminosité sera mesurée avec une photorésistance.



\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Matériel nécessaire & Logiciel à développer\\
\hline
Une photorésistance & \\
Un convertisseur analogique/numérique & Une fonction relevant la valeur de la photorésistance\\
\end{tabular}
\end{center}

NOTE: il est également possible d'intégrer une relève de l'heure de lever et de coucher du soleil.


\item Mesure de la couverture nuageuse
\label{sec:org43e02f4}
La couverture nuageuse sera dans un premier temps prise en photo.
Dans un second temps, cette photo sera traitée pour en extraire
les informations (couleurs à dominante bleues, présence ou pas de
nuages, type de nuage, \ldots{}) nécessaire à l'établissement d'une
mesure de la couverture nuageuse (en pourcentage de ciel).


\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Matériel nécessaire & Logiciel à développer\\
\hline
Une webcam ou un appareil photo & Une fonction retournant une valeur estimant la couverture nuageuse\\
 & Une fonction retournant une photographie du ciel\\
\end{tabular}
\end{center}
\end{enumerate}


\subsubsection{Aspect physique}
\label{sec:orgbf8d6de}
\begin{enumerate}
\item Parties et contenants
\label{sec:org32a5b52}
\begin{enumerate}
\item Abris
\label{sec:orgd41177b}
La station météorologique sera constituée de deux abris météo de style
classique :
\begin{itemize}
\item l'un sous forme d'abris à coupelles contenant le BME280 et
supportant l'anémomètre, la girouette et le pluviomètre, il sera
fixé à un mât.
\item l'autre sous forme d'un abri classique contenant les deux appareils
photo, les instruments classiques et la photodiode.
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{chapitres/images/abri-coupelles.jpg}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{chapitres/images/abri-persiennes.jpg}
\end{center}
\item Girouette
\label{sec:org2bd11c9}
La girouette aura la forme
\end{enumerate}

\item Composants de capture
\label{sec:org0d67d13}
\begin{enumerate}
\item Girouette
\label{sec:org8e6712e}
Basée sur le magnétomètre LIS3MDL sur \href{https://www.pololu.com/product/2737}{carte break-out Polulu}.
\end{enumerate}
\item Composants de traitement
\label{sec:orgcbbaf55}
\end{enumerate}
\subsubsection{Données}
\label{sec:org488f771}
\begin{enumerate}
\item Transmission des données
\label{sec:org5bd2329}



\item Stockage des données
\label{sec:org80c6dd7}



\item Visualisation des données
\label{sec:orgbe265db}



Bilan de la phase de conception



\item Matériel
\label{sec:orgd784dd9}



\item Logiciel
\label{sec:org063013e}
\end{enumerate}
\section{Documentation}
\label{sec:org557f324}
\begin{itemize}
\item OpenCV 3.0 with Python By Example, Packt, 2018 \{BUV006.4GAR\}
\end{itemize}
\end{document}
